上訴庭今日頒下三宗刑期覆核判詞 重申過份輕判對被告只會適得其反 監獄以外的拘留式刑罰或更有利更生

CAAR10/2020: 律政司司長 訴 LHY

裁判官過份輕判答辯人，表面看來是對他有利，但後果卻適得其反；本庭藉此重申潘首席法官在SWS案的判詞：

「73. ...有不少上訴案例強調，法庭過分輕判表面上似乎對被告人有利，但其實對他並無任何好處。如果律政司司長提出刑期覆核，在上訴法庭裁決之前，被告人難免會有焦慮；若覆核成功，被告人就要面對較重的刑罰，這會使他失望甚至受到打擊，亦有可能打亂他正在接受的更生計劃。有關的案例可參考Cross and Cheung on Sentencing in Hong Kong, 第9版，第609頁，第41-8 段和41-9 段。這當然不是說法庭一定要嚴苛，法庭要做的是對被告人處以相稱的刑罰。」

CAAR12/2020: 律政司司長 訴 CWC

73. 有見及此，本庭不認為開放式的社會服務令是合適的刑罰，重點在幫助年輕犯人再融入社會的更生中心亦然。相比之下，時段更長、結構更加嚴謹，並同時可以提供心理和其他輔導及各種課程的教導所，則對答辯人的自我反省、更生和不再重犯有更佳保證。鑑於本案的惡劣程度，和答辯人的個人罪責，教導所在三者之中也是最合適和最為相稱的刑罰。本庭並未忽略，在成功的刑期覆核當中一般會有某程度的恩恤扣減，但由於本案的原有判刑在刑種上有錯，須予糾正，所以不存在扣減的空間。再者，教導所有具份量的更生元素，答辯人可在何時獲釋則視乎他在所內的表現，可快可慢，所以對他沒有不公平。

CAAR15/2020: 律政司司長 訴 司徒

28. 原審裁判官基於這些錯誤求情的理由而輕判答辯人，會向社會發出錯誤訊息，即使干犯嚴重的罪行，在沒有合適和有力的求情理由，年青人仍必會得到法庭輕判。

29. 原審判官雖有考慮當時的整個社會氣候和氛圍，卻過份強調一些並非輕判的因素，錯誤地淡化本案的嚴重性。基於上述原因，原審裁判官判處答辯人10日監禁，是原則有錯，明顯過輕。本庭認為本案的適當的量刑基準是8 個月的即時監禁，由於答辯人認罪，可獲三分之一量刑扣減。再基於答辯人已服畢10 天刑期、申請人遲延提出覆核刑期覆核、申請人面對再次入獄的焦慮，再另酌情給予扣減。判刑3 個月。

30. 本庭重申，判處不合適的刑期，只是表面上似乎對被告人有利，如果律政司司長提出刑期覆核，被告人在等待上訴法庭裁決之前產生憂慮和覆核成功後要面對較重的刑罰，不但令被吿人失望甚至受到打擊，亦有可能打亂他正在接受的更生計劃。法庭應對被告人處以相稱的刑罰。

CAAR15/2020:
上訴庭強調，如果刑罰過輕，變相對社會發出錯誤訊息以為年輕人會獲法庭輕判。而且，法庭判處不合適的刑期，表面上似乎對被告有利，但刑期覆核成功後，結果不但會導致他失望，亦會打亂他的更生計劃，故法庭須處以相稱的刑罰。

上訴庭強調，在公眾地方管有攻擊性武器罪的刑罰，只有拘留式的處罰。原審裁判官溫紹明在量刑時，曾對男生的窘境表示同情和惋惜，又表示不明白控方為何不以較輕的條例治罪。但上訴庭雖理解裁判官對控罪選項有關注，但根據憲法訂明律政司主管的刑事檢察工作不受任何干涉。即使裁判官由衷認為本案可透過其他方式解決，較為合適的做法是聽取答辯前跟控辯雙方有克制下的溝通，讓對方知道法庭關注的地方然後考慮。

然而裁判官在被告求情後再提出質疑，難免會令人誤以為量刑時，受他對控罪選擇不滿的影響。

至於男生在交代鐵通的由來時，語焉不詳，前言不對後語，反映他是試圖就鐵通被改裝一事置身事外以減輕罪責。法庭認為，由於水泥有重量，任何人根本不可能注意到它們較空心鐵通重。鐵通注入水泥後增加堅固性，故更具殺傷力，律政司以公安條例起訴男生是合理的，反而裁判官質疑檢控決定，是錯誤理解甚至忽略了本案嚴重性。然而，根據裁判官量刑時的口脗，顯示他不滿律政司檢控決定，受影響下量刑，因而犯上原則上錯誤，他又毫不諱言如果法例容許，他會毫不猶豫以感化令或社會服務令處理本案。

你唔覆核咪唔打亂佢生活
仲有利佢未來發展添

亞氏保加症15歲男生向警察宿舍掟汽油彈遭加刑 上訴庭指案發地點很重要

患有亞氏保加症及過度活躍症的15歲男生，向警察宿舍投擲汽油彈，被判感化3年，惟律政司嫌判刑太輕，早前在上訴庭成功覆核刑罰，改判少年入教導所，刑期可長達三年。男生的母親散庭後追罵檢控人員「賺陰騭錢」。上訴庭今頒下書面判決理由，指原審裁判官忽略男生與其他人有預謀地夥同犯案，更未有特別指出受襲地點是警察宿舍的重要性。男生隨機向警察施襲，屬嚴重破壞公眾安全，判刑須反映案情惡劣及阻嚇效用。

上訴庭法官彭偉昌在判案理由書指，原審裁判官何俊堯在量刑時，有幾方面評估欠妥，包括案件牽涉另一名女子參與犯案，但原審略過這個事實，未有指出這點會令案件情況更惡劣。

另外，宿舍外的圍牆不矮，圍牆與被擊中單位之間有雙線行車道，要把汽油彈扔過圍牆並擊中目標，力度、角度和距離都要掌握得非常準確，很難想像可以在毫無準備以及對現場環境一無所知之下做到。

法官認為，上述情況顯示男生與現場女子以及一名頂着後門讓兩人逃跑的男子，三人是夥同犯罪兼早有預謀，甚至連逃走路線都早有定案，這點亦被原審裁判官忽略。

根據心理專家報告，男生知道自己行為犯法，甚至對財物損毀表示歉意，只是對宿舍的住戶無動於衷，以致有再犯風險。上訴庭引用案例，認為男生完全知道自己在做甚麼，他亦可以對症狀加以控制，但卻放棄這樣做，不能以症狀作為參與如此嚴重罪行的理由或藉口，相關症狀的患者須同樣受阻嚇，不應因症狀而減刑。

上訴庭指，原審判處的感化令期限雖為最高，但仍是明顯不足及在原則上犯錯；即使男生年輕及不可漠視其更生，但判刑確實有必要產生阻嚇效用，以反映本案惡劣程度。

【案件編號：CAAR12/20】

根本cls

兩名15歲至16歲少年前年分別在柴灣向已婚警察宿舍掟汽油彈，以及在屯門以槌仔襲擊警員手臂，均被判處感化令。後來上訴庭分別應律政司覆核申請，改判教導所和更生中心命令。上訴庭今交代書面理由。

上訴庭表示，裁判官何俊堯判處承認掟汽油彈的15歲少年3年感化前，未有充分考慮所有判刑選擇。原審裁判官一方面形容案情嚴重，但另一方面只為他索取感化主任報告，令他沒有足夠基礎和資料在量刑前參考，以觀感上亦令人誤以為他早已認定非拘留式的判刑是最合適的選擇。上訴庭又認為，原審裁判官忽略了被告是夥同犯案和攻擊對象是警察宿舍等元素。

而由於教導所可為被告提供心理輔導和課程，時段長且結構嚴謹，相信對被告的反省，更生和不再重犯有更佳保證。(CAAR15/2020)

至於16歲少年襲警後被判感化，上訴庭指原審裁判官葉啟亮一方面表示完全不能察覺他的悔意，但另一方面又判處他感化令。然而，上訴庭強調，感化令的大前提是被告須彰顯悔意，反而被告在被定罪後仍對母親勸喻他不要參與社會運動的要求視若無睹，可見他母親不能約束他，更遑論感化官。(CAAR10/2020)

已經唔知講乜好

呢班冚家剷死無全屍。

我剩係知藍絲廢老一定輕判囉屌你老母

彭偉昌好明顯吹毛求疵啦, 講晒上面啲野係要話冇悔意